<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
   
      <title>jekyller.github.io/</title>
   
   <link>http://localhost:4000</link>
   <description>Stay hungry, stay foolish.</description>
   <language>en-uk</language>
   <managingEditor> </managingEditor>
   <atom:link href="rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
	<item>
	  <title>读《邓小平时代》</title>
	  <link>//deng_xiao_ping_shi_dai</link>
	  <author></author>
	  <pubDate>2015-10-12T20:37:31+08:00</pubDate>
	  <guid>//deng_xiao_ping_shi_dai</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p><img src="/images/deng-xiao-ping-shi-dai/1.jpg" alt="1.jpg" /></p>

<p>读完褚时健，就想找找类似的人物传记，于是我想到了他——邓小平。于是买了本《邓小平时代》。实体书，砸死人那种。</p>

<p>邓爷爷去世时，我六岁。关于他的记忆，马马虎虎。经常听说三起三落，经常听说黑猫白猫，经常听说画了一个圈，经常听说邓小平理论，却不知道为啥三起三落，为啥黑猫白猫，画圈干啥，理论又是啥。借这个机会好好脑补下这段历史。</p>

<p>这本书读了很长时间，断断续续。看见陌生人名，就去维基百科上搜（为啥不去国内百科，我想都应该懂得），总之查了好多资料，毕恭毕敬，像个学生一样，划线批注。</p>

<p>像这样的书，大陆版本，肯定是阉割过的。据说《邓小平时代》大陆版去掉了5.3万字（请参考<a href="http://cn.nytimes.com/china/20130321/cc21dengcompare/">http://cn.nytimes.com/china/20130321/cc21dengcompare/</a>   )。</p>

<p>关于这篇文章，不会去论述政治上的事件（该听说的应该都有所耳闻，不该知道的，你得翻墙或者是读一些书才能捕获到，如果你想了解新中国历史，这本书非常值得一读。历史教科书上没有的这里面多少都会介绍几句），我会摘抄一些书里面描述生活里小平爷爷的片段，让我们去感受下伟人普通人的一面。</p>

<p><img src="/images/deng-xiao-ping-shi-dai/2.jpg" alt="2.jpg" /></p>

<blockquote>
  <p>1930年初，邓小平再次回到上海汇报工作，期间去了上海一家医院探望了临产的妻子，这是他们最后的几次相聚之一。医院的条件很差，她在生产时染上了产褥热，几天后便去世了，没过多久新生儿也夭折了。据说妻儿的死亡让邓小平深感悲痛，但他立刻回到红七军继续工作。在这惨痛的一年间，后来又回到上海等待重新安排工作的邓小平，与沪上一位既聪明又有自由思想的女革命家阿金（金维映）产生了感情。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>和毛泽东一样，邓小平也认为共产党必须建立农村根据地，等到有了足够的实力再向对手发起挑战。然而中央领导却指责邓小平追随罗明（一名福建籍干部）的失败主义政策，在打击敌军上不够积极主动。在后来所谓邓小平三起三落的”第一落”中，他被撤销了会昌县委书籍一职，并和3个同事（毛泽东的胞弟毛泽覃、谢唯俊和古柏）一起受到了严厉批评，后被派往外地以示惩罚。邓小平受到严厉指责，被称为”毛派头子”，甚至他的第二任妻子阿金也加入了批判他的行列，和他离婚，嫁给了批他的人之一、在法国时就和邓相识的李维汉。幸运的是，邓小平的另一位在法国时的故交、时任江西省委书记的李富春，在他下放几个月后把他叫回来，委任为江西省委宣传干事。</p>

  <p>据邓榕说，在1930年至1931年的一系列沉重打击——第一个妻子和孩子去世、自己在党内收到严厉批评和责难、第二个妻子与他离婚——之前，邓小平的朋友认为他是个性格开朗、爱说爱笑的人。但是在经历了这一连串的悲剧和挫折后，他变得更为内敛，少言寡语。</p>
</blockquote>

<p><img src="/images/deng-xiao-ping-shi-dai/3.jpg" alt="3.jpg" /></p>

<blockquote>
  <p>1969年10月22日，邓小平与妻子卓琳、继母夏伯根一起，离开了他们居住了10年的中南海。一架专机把他们送到江西南昌，邓小平要在那里参加劳动，接收毛泽东思想再教育。他们获准携带一些个人物品和几箱书。邓小平离京前请求见毛泽东一面，但未得到批准。不过，他被告知可以给中央办公厅主任汪东兴写信，他有理由相信汪东兴会把信转交毛泽东。邓小平登上飞机时，完全不知道自己要在江西待多久。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>下放江西使邓小平能够很快让自己的情绪平静下来，虽然他不轻易流露感情，但据女儿邓榕说，父亲其实是一个有感情的人。她说，父亲在北京挨批的3年里身体消瘦，面容憔悴，到了江西后体重又开始增加，恢复了健康。他服用安眠药已经多年，”文革”期间更是增加了用量。但是1970年1月1日，即来到江西还不到两个月，他睡觉时就完全不必服用安眠药了。邓榕说，父亲每天步行大约5000步，围着小楼转40圈。用她的话说，邓小平”一圈一圈地走着，走得很快，…..一边走着，一边思索，……一步一步、一圈一圈的走着，日复一日，年复一年”。他将在北京重新担当重要角色的前景，是他的思考有了目标感。邓小平从来不跟妻子儿女谈论高层的事，但是妻子和女儿邓榕整天跟他生活在一起，又了解北京的政坛，所以能够觉察到他的心情和关切。据邓榕说，他们知道父亲散步时在思考着自己得到前途和中国的未来，以及回京之后要做些什么。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>1968年，邓朴方不堪红卫兵无休止的迫害而跳楼自尽，结果摔断了脊椎。由于父亲正在受批判，医院最初不敢给他治疗，结果导致病情恶化。后来他获准转到北医三院，医生发现他脊骨断裂，胸骨多处骨折，而且发着高烧。邓朴方在医院里昏迷了3天。医生保住了他的性命，但没有做手术来避免严重瘫痪，这使他的腰部以下失去知觉，丧失了控制大小便的功能。他后来被转到北京大学校医院，但院方仍没有给他动手术改善病情。邓朴方的妹妹邓榕和邓楠搬到医院附近轮流看护他。1969年夏天邓榕获准去看望仍住在北京的父母时，把邓朴方的遭遇告诉了他们。据邓榕说，知道儿子邓朴方已经终身瘫痪后，卓琳哭了三天三夜，邓小平坐在一边一言不发，一支接一支地抽烟。</p>

  <p>他需要躺在硬板床上，为了避免生褥疮，每两个小时要给他翻一次身。邓小平在邓榕、卓琳和夏伯根的帮助下，负责白天为邓朴方翻身。邓小平还帮他洗澡按摩。后来有一位外国客人提到”文革”时，邓小平情绪激动的称之为一场灾难。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>在江西安家之后，邓小平和卓琳每天6点半起床。战争年代邓小平每天做的头一件事是往头上浇一桶冷水，在江西时他用一块浸了冷水的小毛巾洗脸洗头，他认为这可以增强御寒能力。然后他根卓琳一起，在别人的监督下读一个小时毛主席著作，这是他们接受再教育的一部分。邓小平不与当地干部谈政治，只有在听他们上毛泽东思想教育课时除外。</p>

  <p>吃过早饭后，邓小平和卓琳步行前往县拖拉机制造厂，在那里干一上午的活。分配给邓小平的工作是对体力要求较轻的钳工，很像50年前他在法国工厂干的事情。修造厂离家只有一公里，当地人修了一条安全的专用路从他家通往工厂，使邓小平夫妇每天步行上下班时不会遇到外人。工厂职工们都知道邓小平的身份，但邓小平告诉他们叫他”老邓”就行，这是中国人对年长同事的常见称呼，邓小平干活时，除了眼前的工作和他在当地的生活外，不跟工人谈论任何别的事情。</p>

  <p>邓小平的继母夏伯根在家里为他们做饭和料理家务。午饭后，邓小平夫妻小睡片刻，然后阅读他们带来的书，有中国历史典籍和《红楼梦》、《水浒传》之类的小说，还有翻译的俄国和法国文学作品。当时还没有电视，但是他们可以收听中央人民广播电台的新闻。他们晚上10点上床，邓小平还要读一个小时的书，然后睡觉。孩子们的陆续到来，为他们带来了一些外界的消息。邓朴方在1971年夏天来后修好了一台收音机，使他们能够听到短波电台。</p>

  <p>除了在工厂劳动，邓小平和卓琳也在自己的菜园里干活，邓小平也在家里帮着擦地劈柴。他们夫妻两人的工资比过去要少，因此日子过得很节俭。夏伯根养了一些鸡，使他们仍然能吃上鸡蛋和肉。邓小平减少了吸烟的数量，几天才抽一包烟。他上午在工厂里不吸烟，只有下午和晚上抽几支。他也不再喝红酒，只在午饭时喝一杯便宜的当地酒。长女邓林和次女邓楠仍能从工作单位领到一点工资，他们来后便和没有工作的兄弟姊妹一起分享这点钱。</p>

  <p>“文革”对国家、对邓小平本人和家庭的影响让他感到痛心。但是，据在江西最后两年的大多数时间跟父母在一起的邓榕说：”他没有意气用事，没有情绪消沉，没有放弃哪怕是最后的一线希望。”在这一点上邓不像他的一些老同事，譬如1949年至1958年任上海市长、1958年至1972年任外交部长的陈毅元帅。陈毅是邓小平在法国时的老友、淮海战役的同事，他被迫下放河南后变得意志消沉，情绪低落。</p>
</blockquote>

<p><img src="/images/deng-xiao-ping-shi-dai/4.jpg" alt="4.jpg" /></p>

<blockquote>
  <p>邓小平一家人搬回原来的家9天以后，北京100多公里外的唐山发生大地震，官方统计有24.2万人死亡。北京也有强烈震感，估计有三分之一的建筑结构受损。如同帝制时代一样，有人认为这场灾难是上天对统治者不满的征兆。邓小平一家人和其他许多人一样，在院子里搭了一个帐篷，一直住到他们不再担心房子倒塌。邓小平一家人搬回原来的家之后，从1976年4月5日直到1977年初恢复工作，他在宽街的生活就像在江西的3年一样，又变成了以家人为中心，并只能从报纸和电台上了解新闻。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>邓小平的作息很有规律。他8点用早餐，9点到办公室。妻子卓琳和秘书王瑞林为他准备好要阅读的材料，包括大约15份报纸，从外国媒体翻译的参考资料、一大堆来自各部委和各省党委书记的报告、新华社搜集的内部报道以及送交他批准的文件草稿。为了解最新动向，邓小平主要依靠书记处和中共中央办公厅整理的情况汇总。邓小平阅读时不做笔记。文件在上午10点前送达他的办公室，他当天就会批复。他不在办公室留下片纸，那里总是干净整洁。</p>

  <p>在上午3个小时的阅读时间里，邓小平很少会客，但中间他会花20到30分钟到院子里散步。在家用过午饭后，他一般会继续看材料，有时会让干部来家中见面。如有重要外宾来访，他会到人民大会堂的某个房间会见他们，有时也与他们一起用餐。</p>

  <p>邓小平自早年起就享有一种声誉，他善于区分大事小事，将精力集中在能给中国带来最大变化的事情上：制定长期战略；评价可能决定长期目标成败的政策；争取下级干部和群众的支持；宣传能体现他想实行的政策的典型。在一些重要但复杂的领域，例如经济或科技领域，邓小平依靠其他人去思考战略，然后向他说明不同的选择，最后由他拍板。在另一些问题上，例如国防，与重要国家的关系和高层干部的选拔，邓小平会花更多时间摸清他在亲自制定战略时需要知道的情况。</p>
</blockquote>

<p><img src="/images/deng-xiao-ping-shi-dai/5.jpg" alt="5.jpg" /></p>

<blockquote>
  <p>随着年龄的增长，邓小平找到了一些保持体力的办法。他利用书面文件处理大多数事务，避免参加劳力耗神的会议。他的大多数电话都由王瑞林处理。邓小平在接见外国要员前不要求别人口头通报情况，虽然部下们希望他对来访者的最新活动有所了解。只要不是会见大人物，邓小平通常会在家里和家人一起用餐，晚饭后他一般会放松下来，和孩子们一起看看电视。他关注新闻，对体育也有兴趣，每周会有一两次请人来他家打桥牌。但是他与牌友、甚至与家人都不怎么闲聊。邓小平有”不爱说话”的名声，即便在家里。邓小平晚年时尤其注意保存体力，而会见外人时，人们则看到他机警，活泼，甚至强烈。</p>

  <p>除非在正式场合发言，邓小平讲话一般不需要笔记，而能讲的条理分明。通常他唯一的笔记就是他讲话的主题以及他所要诉诸的人群。1985年过了80岁以后，他避免做需要精心撰写、编辑和陈述的长篇讲话。除了1992年南方谈话等少数例外，他的讲话不再被加工成有标志意义的长篇文件。</p>

  <p>邓小平的家人觉得他亲切宽厚、言谈风趣，但在家人之外，他不是一个和蔼可亲的人。同事和其他人都对他敬重有加，却不像对胡耀邦或当年对周恩来那样爱戴他。他们知道，在紧要关头，邓小平会做他认为最有利于国家的事，未必考虑这样做是否有利于自己的手下人。实际上，有些人觉得与周恩来和胡耀邦相比，邓小平待人就像对待工具，视其是否有用。邓小平16岁离开家乡后再没有回去过，他以此清楚的表明，他要报效的是整个国家，而不是任何地域、派别或朋友。他既不心机复杂，也不怀恨报复，尽管也有极少的例外。下属认为他是一个严厉、急切、要求高但讲道理的监工，他们怀着敬畏与他保持距离。他是献身于事业的同志，不是可以违背组织的需要的仗义朋友。作为最高领导人，邓小平行为一贯，统治方式始终如一。</p>
</blockquote>

<p>伟人也有他普通人的一面，生活给予我们太多改变，我们都需要一颗勇敢的心。</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>读《褚时健》</title>
	  <link>//du-chu-shi-jian</link>
	  <author></author>
	  <pubDate>2015-07-17T20:57:49+08:00</pubDate>
	  <guid>//du-chu-shi-jian</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>知道这个人是两年前，在同事的朋友圈文章里。一看经历，好震撼。这算是初识。</p>

<p>比较系统的认识他还是从《褚时健 影响企业家的企业家》开始。年前买的书，准备趁过年，在家里看一下，我把书拿出来，问老爸你知道他是谁吗？我爸是个老烟民，他摇摇头，我说那你这些年的烟算是白抽了。老妈说她第一眼看见书皮上的老人，第一感觉是个可怜之人，脸上的沧桑和那种忧郁的表情着实让人心里不大舒服。没错，他是一个经历大起大落的人。</p>

<p>记得在中学时代，老师说等你们长大后要试着和两种人对话，一种是坐过牢的人，一种是老人。无疑褚时健两者兼顾。</p>

<p>他干过游击队，是早期的“右派”，当过糖厂厂长，后来成为玉溪卷烟厂厂长，再后来因为财务问题遭受牢狱之灾，面对老年丧女之痛，再到后来出狱，一个70多岁的老人再创业，即是后来闻名天下的褚橙。这样大起大落的人生，得用什么样的精神来支撑这些起起伏伏。</p>

<p>先来摘抄一些书里面的文字：</p>

<blockquote>
  <p>0.要说我一生的追求，我想很简单，不管是给国家干还是为自己干，我都有一个不变的追求：占着手的事情就要干好。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>1.我这个人不习惯讲什么大道理，我对人生的体会就是自己走过的路。一个人的经历，他的情感、荣誉、挫折，包括他的错误，都属于这条路的一部分。从这个角度来讲，经历是一笔财富。但一个被经历压倒的人，是无法得到这笔财富的。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>2.2013年我85岁生日的时候，我对大家说，我和老伴都是属牛的。其实我们并不属牛，只是有牛的性情。也就是说，我一辈子都要干事情，任何境况下，我都要有所作为。只要活着，就要干事，只要有事可做，生命就有意义。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>3.我的一生经历过几次大起大落，我不谈什么后悔、无悔，也没有必要向谁去证明自己生命的价值。人要对自己负责任，只要自己不想趴下，别人是无法让你趴下的。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>4.我不是什么天才，也不唱高调，一世为人，我追求完美和卓越，遵循实事求是。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>5.经历过的东西，对你都有用的。你觉得那时候条件很苦，可谁知道今后会不会更苦。当时家庭条件优越一些的同学比我们好过，以后碰到更大的坎儿，我们挺得过去，他们可能就过不去了。所以对我说，经历对人来说，有时就是一笔财富。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>6.这么多年，有人消沉了，有人说浪费了，不是有句话叫“蹉跎岁月”吗？我不那么想。我觉得，经历对每一个人都是一笔财富。但一个被经历的苦难压倒的人，是无法得到这笔财富的。任何时候，我都想干事情，成绩算谁的我不在乎。我觉得，人在任何时候精神都不能垮，在任何情况下，都应该有所作为，这是对自己负责任。人不光要承受苦难，还要有战胜苦难的能力。（20年的”右派“人生）</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>7.胜友如云，走心的不多；高朋满座，知己难求。爬上山巅的时候无人比肩而立，跌入谷底的时候独自抚慰伤痛，这是褚时健长期以来面对的现实。要说英雄，也是一个寂寞的英雄。在失去自由的那段时间里，褚时健停下了脚步，他终于有机会重新审视自己的人生，自己的价值观、世界观，包括朋友和亲人，他面临着一次全面的内心整合。</p>
</blockquote>

<p>整本书读完，内心久久不安。其中有三件事我特别在意。第一件：讲在褚时健入狱后，原本以为还不错的朋友，在外面著书立说，落井下石。第二件：整改玉溪卷烟厂前前后后一系列的事情，遇到问题，分析问题，找出原因，解决问题，这是需要耐心和毅力的。第三件：出狱后的褚时健再创业，成功并不是没有原因的，这些年人脉等资源的积累，这个作者没有提到。</p>

<p>总之，书是本好书，他的一生更是伟大的一生，面对苦难不妥协的精神值得每个人去学习！</p>

	  ]]></description>
	</item>


</channel>
</rss>
